---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۵۰
---
# حکمت شمارهٔ ۵۰

<div class="n" id="bn1"><p>کشتن بندیان تأمل اولی تر است، به حکم آن که اختیار باقیست: توان کشت و توان بخشید. و گر بی تأمل کشته شود، محتمل است که مصلحتی فوت شود که تدارک مثل آن ممتنع باشد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نیک سهل است زنده بی جان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کشته را باز زنده نتوان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شرط عقل است صبر تیرانداز</p></div>
<div class="m2"><p>که چو رفت از کمان نیاید باز</p></div></div>